% \begin{dedicatory}
% \textbf{FAZER:} dedicatória (opcional)
% \end{dedicatory}

\acknowledgements
Nesse momento de grande alegria eu agradeço aos meus pais e familiares, que sempre estiveram ao meu lado, desde o começo da minha vida. Agradeço também à minha adorável namorada Zélia, que me apoiou bastante para que eu saísse da zona de conforto e buscasse ingressar no curso que sempre quis, na universidade que sempre desejei estudar. Agradeço aos meus grandes amigos, Caio e Tomás. E por falar em amigos não há como deixar de mencionar as amizades que fiz no CIn e que levarei para o resto da minha vida. John, Galega, Igor e Felipe, obrigado por tornar o CIn um lugar divertido.

Nesses pouco mais de quatro anos de curso tive o contato com pessoas extraordinárias que deixaram uma marca na minha vida acadêmica e pessoal. Não haveria aqui espaço para citar o nome de cada um, mas posso dizer que fico muito grato de ter participado do PET, que foi um lugar que eu tive contato com os mais diferente tipos de pessoas e foi peça fundamental para o meu desenvolvimento acadêmico. Também fiquei feliz por ter, por um breve período, participado de pesquisas no DEN. Por último gostaria a agradecer às pessoas do VOXAR labs por terem me ajudado nesta etapa final do meu curso.

% Epígrafe
% Comente para ocultar
% e.g.
%  \begin{epigraph}[Tarde, 1919]{Olavo Bilac}
%  Última flor do Lácio, inculta e bela,\\
%  És, a um tempo, esplendor e sepultura;\\
%  Ouro nativo, que, na ganga impura,\\
%  A bruta mina entre os cascalhos vela.
%  \end{epigraph}
% \begin{epigraph}[<NOTA>]{<AUTOR>}
% \textbf{FAZER:} citação
% \end{epigraph}
